\section{Industrielle Messtechnik}
Die industrielle Messtechnik wird in unterschiedlichen Branchen des produzierenden Gewerbes zur Qualitätssicherung eingesetzt. In von der Produktion getrennten und klimatisierten Messräumen werden die Werkstücke geprüft. Die Messmaschinen verfügen über optische Systeme oder taktil arbeitende Tastköpfe. Dabei wird ein Grad der Genauigkeit erreicht, der mit Handmessmitteln wie einem Messschieber nicht möglich ist.\\
Die \gls{imt} produziert sowohl Maschinen als auch Software, die vor allem in der Automobilindustrie eingesetzt wird. Weitere Kunden kommen aus der Luft- und Raumfahrtindustrie sowie dem Werkzeug- und Maschinenbau.\\
Die Messtechnik unterteilt sich grob in zwei Bereich: \gls{regelgeo} und \gls{freeform}. In der \gls{regelgeo} werden standardisierte, geometrische Objekte definiert, zum Beispiel Kreise oder Zylinder. \gls{freeform} sind Flächenbeschreibungen, die aus frei definierbaren Kurven oder Flächen bestehen. Heutiger Standard zur Beschreibung der Flächen sind \gls{nurbs}.

% Bild zur Messtechnik?

\section{Werkstattumfeld}
Im Gegensatz zur häufigsten Anwendungsumfeld der industriellen Messtechnik, die in klimatisierten Messräumen mit ausgebildeten Messtechnikern stattfindet, hat das Werkstattumfeld seine eigenen Anforderungen.\\
Es gibt keinen klimatisierten Messraum, die Messmaschinen stehen in den Produktionsräumen. Durch die hier auftretenden Temperaturschwankungen, Schmutz und Lärm werden die Arbeit und die Messergebnisse beeinflusst. Die Messmaschinen und Software werden nicht von ausgebildeten Messtechnikern, sondern von Arbeitern aus der Produktion bedient, die sogenannten \gls{werker}. Dadurch wird die Zeit zu einem weiteren, kritischen Faktor: Messungen müssen schnell und einfach erledigt \mbox{werden}, Fehler soweit möglich gar nicht erst zugelassen werden.

\section{CALIGO}
\label{caligo}
CALIGO ist eine neue Messsoftware von Carl Zeiss. Die Karosseriemessung ist die erste Anwendung auf dieser Plattform und wird bei Automobilbauern und deren Zulieferern eingesetzt. Der modulare Aufbau ermöglicht die Erweiterung des Einsatzgebietes, ohne eine Softwarelösung komplett neu entwickeln zu müssen. Sie basiert auf einem Framework, auf dem weitere Produkte der \gls{imt} basieren sollen. Die Software wird in \gls{csharp} mit \gls{wpf} und \gls{ogl} entwickelt.\\
\cite{CZImtCaligoSite}

\section{Shop\-floor}
Bisher wird CALIGO nur in der Messtechnik mit \glspl{cncmess} verwendet, im Werkstattumfeld werden verschiedene, ältere Softwarelösungen eingesetzt. Im Rahmen des Shop\-floor-Projektes soll eine moderne und einheitliche Software-Lösung auf Basis des CALIGO-Frameworks entwickelt werden. Dafür wird eine angepasste Oberfläche und Funktionsumfang benötigt. Des Weiteren soll der Einsatz neuartiger Eingabemöglichkeiten, im speziellen Touchscreens, evaluiert werden. Die klassische Bedienung per Maus und Tastatur soll aber weiterhin möglich sein.
